<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>koya3to</title>
    <link>https://koya3to.com/</link>
    <description>Recent content on koya3to</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>jp</language>
    <lastBuildDate>Mon, 27 Jun 2022 20:53:35 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://koya3to.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>A/Bテストの落とし穴</title>
      <link>https://koya3to.com/posts/delta-method/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jun 2022 20:53:35 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://koya3to.com/posts/delta-method/</guid>
      <description>初めに    Webの世界では実世界と比べて簡単に変更を伴う実験を行うことが可能です．このため，A/Bテストを基に意思決定を行うことが一般的だと思います．A/Bテストのエビデンスレベル（科学的根拠の信頼性の程度）はシステマティックレビュー（複数のA/Bテスト結果をまとめて結論付ける）を除くと最も高く， 正しく 行ったA/Bテストの結果から，正しい意思決定を行うことが可能です．
でも実は，A/Bテストを 正しく 行うことは，様々な落とし穴が存在し結構難しくなっています．ここではやりがちでは有るのだけれども，一度覚えておけばやらかさない失敗とその対処方法について説明します．今回具体的に説明を行うのは，ランダム化の単位と分析の単位が異なる場合に，ナイーブなやり方で分散の推定を行うと分散の推定結果は過小評価されてしまう≒結果が有意になりやすくなってしまうというものです．
ランダム化の単位というのはA/Bテストにおいて，どんな粒度でそれぞれの実験（例えば，実験Aと実験B）に割り当てるのかとうことです．例えばよくあるランダム化の単位にはユーザやリクエストのようなものがあるのかなと思います．分析の単位は，どんな粒度で指標の計算を行うのかを指します．例えば，広告のクリックを例に上げると，ユーザごとにCTRを計算しその平均を取る（CTRのユーザ平均）場合と，すべてのユーザを区別せずにCTRを計算する場合があります．ランダム化の単位をユーザとし，分析の単位はすべてのユーザを区別せずCTRを計算するような場合， ランダム化の単位と分析の単位が異なり，問題が生じる可能性があります．
今回言いたかったこと     A/Bテストのエビデンスレベルは高いものの，A/Bテストを正しく行うのは難しく，誤った結論を導いてしまう可能性がある． A/Bテスト実践ガイド 真のデータドリブンへ至る信用できる実験とは  では，A/Bテストについて網羅的に書いてあるので，A/Bテストを頻繁に行う方は一度目を通しておくと良さそうです．  広告クリックのシミュレーションを行う    ここでは，こちらの論文を参考に，広告クリックのシミュレーションを行います．各シミュレーションにはそれぞれ1000人のユーザが存在し，ユーザは広告の表示回数やクリック率が異なる3つのグループに分けられます．
具体的なコードは以下のとおりです．
def make_exp_data(num_sim = 1000, num_user = 1000):  rng = np.random.default_rng()  sim_result = np.zeros((num_sim, num_user, 2))  for sim_i in range(num_sim):  cluster = rng.multinomial(num_user, [1./3,1./2,1./6])  for user_i in range(num_user):  # small  if user_i&amp;lt;cluster[0]:  lam = 2  mu = 0.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>About</title>
      <link>https://koya3to.com/about/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Mar 2022 22:23:56 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://koya3to.com/about/</guid>
      <description>佐藤 晃矢/Koya Sato    博士後期課程を卒業後，データ利活用周りの仕事を行っています．データを元にした解くべき価値の有る課題の発見と，課題解決に強みがあります．たくさんの課題に囲まれた環境にワクワクします．
経歴     2022-現在: 横浜市立大学 データサイエンス研究科 特任助教  自律分散的世界メッシュ統計基盤アーキテクチャの設計と実証に協力しています．介護事業所や人材派遣会社の営業所を新規に設置する場合には，候補地周辺に見込み顧客がどの程度いるのかといった各種地図統計データを活用することで成功率が向上することが考えられます．この様な地図データを事業成長に活かすためのデータ分析や可視化を行っています．   2020-2022: Yahoo! Japan  全社横断的な分析を行う部署で，オンライン広告を中心に分析業務を行いました．2年間の在籍期間中に特許出願や数百万円/日のビジネスインパクトを生み出す案件の分析をリードし，周りの方の多大なサポートのおかげで複数の社内表彰を獲得することができました(社内開発コンテストにて2つの企業賞，新卒成果発表にて部長賞，2021年下半期全社表彰)．また，広告配信におけるABテストシステムの運用責任者をつとめ，効率的な業務を行う，あるいは透明性の高いシステムにするための改善を行いました．   2020: 筑波大学EMPプログラム卒業（博士: 人間情報学）  学士or博士で修士は取れないという心理的にハードな環境でしたが，周りの方々のサポートもあり卒業することができました．データ分析（複雑ネットワーク，SNS，ヒューマンリソースマネジメント）と人間拡張（ハプティクス，AR，スポーツ）の研究を行いました．大学からは2年間の生活費の支援(18万円/月)と学費半額免除，3年間の学費免除という形で多大な支援をいただきました．   2019: ISI Foundation (インターンシップ)  所属する研究室の先生の紹介もあり，複雑系ネットワーク分野のトップ研究者が集まるイタリアの研究所に滞在する機会をいただきました．紆余曲折ありましたが，滞在中の成果は論文誌になりました．   2017-2020: 日本学術振興会特別研究員(DC1) 2017: 株式会社電通 (インターンシップ)  デモを交えた最終成果発表で最優秀賞を獲得しました．    論文    データ分析と人間拡張の研究を中心にやってきました．
詳しくはこちら→
一番お気に入りの研究はこちら→
記事     ヤフーのデータサイエンティストが語る仕事の醍醐味──ユーザーと広告主の両方を満足させるデータ分析とは？ データサイエンスエンジニア3人での開発の進め方〜社内ハッカソンでダブル受賞しました 人工知能の社会実装によって起きる複雑な問題に解を示す人工生命  社会活動     Complex Networks 2020 Program委員会  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
